\documentclass[a4paper,11pt,oneside]{article}
%
% importar el archivo conf/packages.tex
\include{conf/packages}
%
% ===
% === Propiedades del documento: título, autor, etc
% ===
%
\newcommand{\titulo}{{\large FICH --- UNL}\\Métodos Numéricos y
  Simulación -- 2012\\{Guía de Trabajos Prácticos 2}}
\newcommand{\autor}{Torrez, Mauro}
\newcommand{\fecha}{\today}
\newcommand{\tituloPDF}{MNS GTP2}
\newcommand{\autorPDF}{Mauro Torrez}
\newcommand{\asuntoPDF}{MNS GTP2}
\newcommand{\clavesPDF}{MNS GTP2}
%
% importar los archivos conf/config.tex y conf/comandos.tex
\include{conf/config}
\include{conf/comandos}
\include{conf/fuentes}
%
% ===
% === Inicio del documento
% === 
%
\begin{document}
% crear la página de título
\maketitle
%
\section*{Ejercicio 1}
%
Aproximo la función
\begin{align*}
  \phi(x) = 1+ \sin \frac{\pi x}{2}; \quad 0 \leq x \leq 1
\end{align*}
mediante una función aproximante
\begin{align*}
  \hfi(x) = \psi(x) + \sum_{m=1}^M a_m N_m(x)
\end{align*}
donde $N_m$ es polinómica y $\psi$ es elegida para igualar a $\phi$ en los
puntos extremos:
\begin{align*}
   N_m(x)&=(1-x)x^m\\
   \psi(x) &= x+1
\end{align*}
Defino el residuo $R$ como la diferencia entre la función dada $\phi$
con la aproximante $\hfi$. El error cometido al realizar esta
aproximación vendrá dado por la integral del residuo en el intervalo
de interés, y con el Método de residuos Ponderados buscamos aquellos
coeficientes $a_m$ que hacen que el error cometido en promedio sea
igual a cero:
\begin{align*}
  R = \phi(x) - \hfi(x)\\
  E=\int_{x_0}^{x_L}W_l(x)R(x)dx=0
\end{align*}
donde $W_l(x)$ es una familia de funciones de peso. Reemplazando
$R(x)$ en la integral por su definición, tenemos
\begin{align*}
  \int_{x_0}^{x_L}W_l\left[\phi-\hfi\right]dx&=0\\
  \int_{x_0}^{x_L}W_l\left[\phi-\psi - \sum_{m=1}^M a_m N_m\right]dx&=0\\
  \int_{x_0}^{x_L}W_l\left[\sum_{m=1}^M a_m N_m\right]dx& =
  \int_{x_0}^{x_L}W_l\left[\phi-\psi\right]dx
\end{align*}
%
\subsection*{Colocación puntual}
Este caso se da cuando elegimos
\begin{align*}
  W_l(x)=\delta(x-x_l)
\end{align*}
donde los $x_l$ serán los puntos donde evaluaremos la función. Por la
propiedad de $\delta$ tenemos que
\begin{align*}
&& \int_{x_0}^{x_L}\delta(x-x_l)\left[\sum_{m=1}^M a_m N_m\right]dx &=
  \sum_{m=1}^M a_m \evalen{x_l}{N_m}\\ \T{y}&&
  \int_{x_0}^{x_L}\delta(x-x_l)\left[\phi-\psi\right]dx &=
  \evalen{x_l}{\phi}-\evalen{x_l}{\psi}
\end{align*}
Eligiendo $l=1,2,\ldots,M$ puntos diferentes donde evaluar la función,
tendremos un sistema de $M$ ecuaciones con $M$ incógnitas, que podemos
escribir matricialmente como $\N{Ka=f}$, donde los elementos de $\N{K}$
y $\N{f}$ vienen dados por
%% \begin{align*}
%%   \N{K}&=\left[\begin{array}{ccc}K_{11} & \cdots & K_{1M}\\ \vdots &
%%       K_{lm}=N_m(x_l) & \vdots \\ K_{M1} & \cdots & K_{MM}\end{array}
%%     \right], && \N{a}=\left[\begin{array}{c} a_1 \\ a_2 \\ \vdots
%%       \\ a_M\end{array}\right], \\ \N{f}&=\left[
%%     \begin{array}{c}
%%       f_1 \\ \vdots \\ f_l=\phi(x_l)-\psi(x_l) \\ \vdots \\ f_M
%%     \end{array}
%%     \right]
%% \end{align*}
\begin{align*}
  K_{lm}&=N_m(x_l)=(1-x_l)(x_l)^m, & m,l&=1,\ldots,M;\\
  f_l&=\phi(x_l)-\psi(x_l)= \sin \frac{\pi x_l}{2}-x_l, & l&=1,\ldots,M.
\end{align*}
Resolviendo el sistema obtenemos los valores de los coeficientes $a_m$
que nos estaban faltando para armar $\hfi(x)$.
%

%
\subsection*{Galerkin}
Este método consiste en hacer
\begin{align*}
  W_l(x)=N_l(x)
\end{align*}
entonces tendremos
\begin{align*}
  \int_{x_0}^{x_L}N_l\left[\sum_{m=1}^M a_m N_m\right]dx& =
  \int_{x_0}^{x_L}N_l\left[\phi-\psi\right]dx\\
  \sum_{m=1}^M a_m\int_{x_0}^{x_L}N_l N_mdx& =
  \int_{x_0}^{x_L}N_l\left[\phi-\psi\right]dx
\end{align*}
lo que nos lleva otra vez a un sistema de la forma $\N{Ka=f}$,
y esta vez los componentes de $\N{K}$ y $\N{f}$ serán
\begin{align*}
  K_{lm}&=\int_{x_0}^{x_L}N_l N_mdx =
  \int_{x_0}^{x_L} (1-x)^2 x^{l+m} dx, & m,l&=1,\ldots,M;\\
  f_l&=\int_{x_0}^{x_L}N_l\left[\phi-\psi\right]dx =
  \int_{x_0}^{x_L} (1-x)x^l \left( \sin \frac{\pi x}{2}-x \right) dx , & l&=1,\ldots,M.
\end{align*}
Cabe notar que en este caso, la matriz $\N{K}$ será simétrica.
%
\subsection*{Convergencia}

Para estudiar la convergencia de las aproximaciones, grafico el error
$E$ obtenido al utilizar tanto el método de Galerkin como el de
colocación puntual, para distintos valores de $M$. El resultado se
muestra en la Figura \ref{fig:ej1}.

Vemos que, para esta función particular, al considerar un $M > \approx
10$ alcanzamos la máxima precisión soportada por la máquina, donde el
error ronda los $10^{-12}$ para Galerkin y los $10^{-14}$ para el
método de colocación puntual, lo cual es explicable por la menor
cantidad de operaciones que involucra este último.
%
\begin{figure}
  \include{img/gtp2_ej1}
  \caption{Error de aproximación vs. número de funciones aproximantes M.}
  \label{fig:ej1}
\end{figure}
%
%
%
\section*{Ejercicio 2}
%
Resuelvo el problema
\begin{align*}
  \begin{cases}
    A(\phi) = \dx{\phi}{2}+\phi + 1 = 0, & 0\leq x\leq 1,\\
    \phi = 0, & \T{en } x=0,\\
    B(\phi) = \dx{\phi}{} + \phi = 0, & \T{en } x=1.
  \end{cases}
\end{align*}
Aproximo la solución al problema con
\begin{align*}
  \hfi = \psi(x) + \sum_{m=1}^{M}a_m N_m(x),
\end{align*}
donde
\begin{align*}
  \psi(x) &= 0,\\
  N_m(x) &= x^m.
\end{align*}
De esta forma $\hfi$ satisface la condición Dirichlet en $x=0$.

El residuo al aproximar $\phi$ con $\hfi$ es entonces
\begin{multline*}
  \int_\Omega W_l R_\Omega d\Omega + \int_\Gamma \overline{W}_l R_\Gamma d\Gamma
  = \int_0^1 W_l A(\hfi) dx + \left[\overline{W}_l B(\hfi)\right]_{x=1} \\
  = \int_0^1 W_l \dx{\hfi}{2} dx + \int_0^1 W_l (\hfi+1) dx 
  + \left[\overline{W}_l \left( \dx{\hfi}{} + \hfi\right)\right]_{x=1} = 0.
\end{multline*}
Debilitando la primera integral, resulta
\begin{multline*}
  - \int_0^1 \dx{W_l}{} \dx{\hfi}{} dx + \left[W_l \dx{\hfi}{} \right]_{x=1}
  - \left[W_l \dx{\hfi}{} \right]_{x=0} + \int_0^1 W_l (\hfi+1) dx \\
  + \left[\overline{W}_l \left(\dx{\hfi}{} + \hfi\right)\right]_{x=1}=0.
\end{multline*}
Por la forma de $\hfi$, sabemos que $\dx{\hfi}{}=0$ en $x=0$. Además, definiendo
$\overline{W}_l= -W_l$, la formulación del residuo se simplifica a
\begin{align*}
 - \int_0^1 \dx{W_l}{} \dx{\hfi}{} dx 
 + \int_0^1 W_l (\hfi+1) dx + \left[W_l \hfi\right]_{x=1}=0.
\end{align*}
Desarrollando, llegamos a
\begin{align*}
 %%  \int_0^1 \dx{W_l}{} \left[\sum_{m=1}^Ma_m\dx{N_m}{}\right] dx 
 %% + \int_0^1 W_l \left[\sum_{m=1}^Ma_mN_m\right] dx + \int_0^1 W_l dx
 %% - \left[W_l \sum_{m=1}^Ma_m{N_m}{} \right]_{x=1}=0\\
  \sum_{m=1}^Ma_m\left[ - \int_0^1 \dx{W_l}{} \dx{N_m}{} dx 
 + \int_0^1 W_l N_m dx 
 + \left[W_l N_m{} \right]_{x=1} \right]= - \int_0^1 W_l dx.
\end{align*}
Dado que uso el método de Galerkin tendré $W_l=N_l=x^l$, y
\begin{align*}
  \sum_{m=1}^Ma_m\left[ - \int_0^1 lx^{l-1}mx^{m-1} dx 
 + \int_0^1 x^lx^m dx 
 + 1^l1^m \right] &= - \int_0^1 x^l dx\\
  \sum_{m=1}^Ma_m\left[ -lm\int_0^1 x^{l+m-2} dx + \int_0^1 x^{l+m} dx 
 + 1 \right] &= - \int_0^1 x^l dx.
\end{align*}
Escribiendo este sistema de $M$ ecuaciones con $M$ incógnitas en forma matricial
$\N{Ka=f}$, los elementos de $\N{K}$ y $\N{f}$ vendrán dados por
%
\begin{align*}
 K_{lm} &=  - lm\int_0^1 x^{l+m-2} dx + \int_0^1 x^{l+m} dx \resalt{$-$} 1
 = - \frac{lm}{l+m-1}+\frac{1}{l+m+1}\resalt{$-$}1,\\
 f_l &= - \int_0^1 x^l dx = -\frac{1}{l+1}.
\end{align*}
%
\aclaracion{En esta deducción hemos cometido un error, donde el \resalt{$-$}
muestra que en el proceso queda como $+$ cuando en realidad debe ser $-$.}

\subsection*{Convergencia}
La solución exacta al problema (calculada con GNU Maxima) es
\begin{align*}
  \phi(x) &= K \sen(x) -\cos(x) -1,\quad
  K=\frac{1+\sen 1-\cos 1}{\cos 1 + \sen 1} \approx 0.94167.
\end{align*}

En la Figura \ref{fig:ej2} vemos el valor del residuo $E$ obtenido al usar
aproximaciones con $M$ términos.
%
\begin{figure}
  \include{img/gtp2_ej2}
  \caption{Error de la aproximación (residuo) para distintos valores de $M$.}
  \label{fig:ej2}
\end{figure}
%
%
%% \begin{figure}[H]
%%   \include{img/gtp2_ej2b}
%%   \caption{Solución exacta $\phi$ y aproximada $\hfi$.}
%%   \label{fig:ej2b}
%% \end{figure}
%
%
%
\section*{Ejercicio 3}
Resolvemos el problema
\begin{align*}
  A(\phi)=\nabla^2\phi=\dpar{\phi}{x}{2}+\dpar{\phi}{y}{2}=0
\end{align*}
en el rectángulo $-1\leq x,y\leq 1$ sujeto a las condiciones de borde
\begin{align*}
   \phi=1-y^2,\T{ en } x=\pm 1, &\qquad& \phi = 1-x^2, \T{ en } y=\pm 1.
\end{align*}
Por ahora consideramos este caso sencillo, donde $k=1$, $c=0$, sin una
fuente de calor.

La expresión del residuo será
\begin{align*}
  \int_\Omega W_lR d\Omega = \int_\Omega W_lA(\hfi) d\Omega =
  {\iint}_{-1}^1 W_l  \left( \nabla^2\psi + \sum_{m=1}^M a_m \nabla^2N_m \right) dx\,dy.
\end{align*}

Dado que el problema es centrado y par respecto de los ejes x, y, elijo las
funciones de prueba
\begin{align*}
  N_m = \cos\left[\frac{(2m-1)\pi}{2}x\right]
  \cos\left[\frac{(2m-1)\pi}{2}y\right]
\end{align*}
luego
\begin{align*}
  \dpar{N_m}{x}{2}=\dpar{N_m}{y}{2}
  = -\left(\frac{(2m-1)\pi}{2}\right)^2
  \cos\left[\frac{(2m-1)\pi}{2}x\right]
  \cos\left[\frac{(2m-1)\pi}{2}y\right].
\end{align*}
Elijo $\psi$ para satisfacer el contorno:
\begin{align*}
  \psi = (2-x^2)(2-y^2)-1, && \dpar{\psi}{x}{2}=2y^2-4,
  &&\dpar{\psi}{x}{2}=2x^2-4.
\end{align*}
Dado que usamos Galerkin, finalmente tendremos el sistema
\begin{gather*}
  \iint_{-1}^1 \cos\xi_l x \, \cos\xi_l y \left( 2y^2+2x^2-8 -
  2 \sum_{m=1}^M a_m\, {\xi_m}^2 \cos\xi_m x\, \cos\xi_m y \right) dx\,dy=0\\
  \begin{split}
    2 \iint_{-1}^1 \cos\xi_l x \, \cos\xi_l y 
    \left(\sum_{m=1}^M a_m\, {\xi_m}^2 \cos\xi_m x\, \cos\xi_m y \right) dx\,dy\qquad\qquad\qquad\\
    \qquad = \iint_{-1}^1 \cos\xi_l x \, \cos\xi_l y\, ( 2y^2+2x^2-8 ) \,dx\,dy
  \end{split}
\end{gather*}
donde $\xi_m=(2m-1)\pi/2$.

Escribiendo el sistema en la forma matricial $\N{Ka=f}$, los elementos de $\N{K}$ y $\N{f}$ son
\begin{align*}
 && K_{lm} &= 2 \iint_{-1}^1 \cos\xi_l x \, \cos\xi_l y\, {\xi_m}^2 \cos\xi_m x\, \cos\xi_m y \, dx\,dy, \\
\T{y} && f_l &= \iint_{-1}^1 \cos\xi_l x \, \cos\xi_l y\, ( 2y^2+2x^2-8 ) \,dx\,dy.
\end{align*}
En la figura \ref{fig:ej3} vemos una gráfica de la función aproximada para un $M=5$,
en el apéndice \ref{ap:ej3} se detalla el código fuente para obtenerla.
\begin{figure}[H]
 %% \center \includegraphics[height=89mm]{img/gtp2_ej3}
  {\tiny \include{img/gtp2_ej3}}
  \caption{Solución aproximada $\hfi$ al problema de conducción del calor en 2D.}
 \label{fig:ej3}
\end{figure}
%
\section*{Ejercicio 4 (guía 2010)}
\consigna{
  Obtener la formulación de residuos ponderados del problema de conducción
  de calor bidimensional estacionaria en una región $\Omega$ sujeta a las condiciones
  de contorno $\phi=\overline{\phi}$ sobre $\Gamma_\phi$ y
  $\kappa\dpar{\phi}{\eta}{}=-\overline{q}+h(\phi - \phi_0)$ sobre $\Gamma_q$. Aquí $\phi$ es la temperatura en
  cualquier punto, $\kappa$ es la conductividad térmica del madio continuo y $\overline{\phi}$,
  $\overline{q}$, $h$ y $\phi_0$ son ciertas funciones dadas de la posición.
}

Dado el problema de conducción de calor bidimensional estacionario
\begin{equation*}
  \begin{cases}
    A(\phi)= \kappa \nabla^2\phi + Q - c(\phi-\phi_e) = 0, & \T{en }\Omega:(x,y),\\
    \phi = \bfi, & \T{en } \Gamma_\phi,\\
    B(\phi)=\kappa\dpar{\phi}{\eta}{} -h(\phi-\phi_0) +q=0, & \T{en } \Gamma_q,
  \end{cases}
\end{equation*}
buscamos su formulación de residuos ponderados. Reescribo el problema como
\begin{align*}
  \begin{cases}
    A(\phi) = \C{L}\phi + p = 0, & \T{en }\Omega:(x,y),\\
    B(\phi) = \phi - \bfi = 0, & \T{en } \Gamma_\phi,\\
    C(\phi) = \C{M}\phi + r = 0, & \T{en } \Gamma_q,
  \end{cases}
\end{align*}
donde  tendremos
\begin{align*}
  \C{L}\phi = \kappa \nabla^2 \phi -c \phi, && p = -Q - c\phi_e\\
  \C{M}\phi = \kappa\dpar{\phi}{\eta}{}-h\phi, && r = -q-h\phi_0.
\end{align*}

Aproximaremos $\phi$ con
\begin{align*}
  \hfi = \psi + \sum_{m=1}^M a_m N_m
\end{align*}
donde $\psi$ y $N_m$ son tales que cumplen
\begin{align*}
  \psi = \bfi \T{ en }\Gamma_\phi, && \C{M}\psi = -r\T{ en }\Gamma_q,
  && N_m = 0\T{ en }\Gamma_\phi, &&\T{y } \C{M}N_m = 0\T{ en }\Gamma_q.
\end{align*}
Estas condiciones implican que $\hfi$ satisface las condiciones de contorno exactamente.
La formulación de residuos ponderados se plantea entonces en el interior del dominio $\Omega$:
\begin{align*}
  \int_\Omega W_l R(\Omega) d\Omega =   \int_\Omega W_l A(\hfi) d\Omega
  = \int_\Omega W_l\left\{\left( \C{L}\psi + \sum_{m=1}^M a_m \C{L}N_m \right)+p\right\} d\Omega =0.
\end{align*}
Esto nos da un sistema de $M$ ecuaciones con $M$ incógnitas $a_m$, que en forma matricial
podemos escribir como 
\begin{align*}
  \N{Ka=f}
\end{align*}
donde los elementos de $\N{K}$ y $\N{f}$ serán
\begin{align*}
  K_{lm} &= \int_\Omega W_l\C{L}N_m\, d\Omega 
  = \int_\Omega W_l(\kappa \nabla^2 N_m -c N_m)\, d\Omega,\\
  f_{l} &= -\int_\Omega W_l (\C{L}\psi+p)\, d\Omega 
  = -\int_\Omega W_l (\kappa \nabla^2 \psi -c \psi-Q-c\phi_e) \,d\Omega.
\end{align*}
Al resolver este sistema, determinamos los coeficientes $a_m$ para obtener finalmente
la solución aproximada al problema $\hfi$.
\newpage
\section*{Ejercicio 7 (guía 2010)}
\consigna{
  Una placa cuadrada de lado unitario está empotrada a todo lo largo de su contorno
  y soporta una carga unitaria de fuerzas externas por unidad de área en ambas
  direcciones $x$ e $y$.
  Obtener el campo de desplazamiento por por el metodo de los residuos ponderados.
}

En este problema la incógnita básica a resolver serán los desplazamientos en $x$ e $y$,
\begin{align*}
  \B{\phi}=\left[
    \begin{array}{c}
      u\\v
    \end{array}
    \right].
\end{align*}
Las deformaciones $\B\epsilon$ y las tensiones $\B\sigma$ se expresan en términos de estos
desplazamientos:
\begin{align*}
  \B{\epsilon}=\left[ \begin{array}{c}
      \epsilon_x\\ \epsilon_y \\ \epsilon_{xy}
    \end{array} \right] =
\left[ \begin{array}{cc}
      \dpar{}{x}{} & 0 \\ 0 & \dpar{}{y}{} \\ \dpar{}{y}{} & \dpar{}{x}{}
    \end{array} \right]
\left[ \begin{array}{c}
      u\\ v
    \end{array} \right] = \C{L} \B{\phi} \\
  \B{\sigma}=\left[ \begin{array}{c} \sigma_x \\ \sigma_y \\ \sigma_{xy}
    \end{array} \right] = \frac{E}{1-\nu^2}
\left[ \begin{array}{ccc}
      1 & \nu & 0 \\ \nu & 1 & 0 \\ 0 & 0 & \frac{1-\nu}{2}
    \end{array} \right]
\left[ \begin{array}{c}
      \epsilon_x\\ \epsilon_y \\ \epsilon_{xy}
    \end{array} \right] = \B{D} \B{\epsilon},
\end{align*}
donde $E$ es el módulo de Young y $\nu$ el ratio de Poisson para el material considerado.

La ecuación de equilibrio la escribimos como
\begin{align*}
  \B{A(\phi)}=\left[\begin{array}{c}
      \dpar{\sigma_x}{x}{}+\dpar{\sigma_{xy}}{y}{}+X\\
      \dpar{\sigma_{xy}}{x}{}+\dpar{\sigma_y}{y}{}+Y
    \end{array}\right] = \C{L}^T\B{D}\C{L}\B{\phi}+\B{X}=\B{0},
\end{align*}
y las condiciones de borde
\begin{align*}
  \B{B(\phi)}&=\left[\begin{array}{c}
      \sigma_x\eta_x+\sigma_{xy}\eta_y-\overline{t_x}\\
      \sigma_{xy}\eta_x+\sigma_y\eta_y-\overline{t_y}
    \end{array}\right] = \B{0} &\T{en }\Gamma_\sigma \\
  \B{B(\phi)}&=\left[\begin{array}{c}
      u-\overline{u}\\
      v-\overline{v}
    \end{array}\right] = \B{0} &\T{en }\Gamma_\phi
\end{align*}
donde $\eta_x$, $\eta_y$ son los cosenos directores de la normal a la frontera
y $\overline{t_x}$, $\overline{t_y}$, $\overline{u}$, $\overline{v}$ son las
tracciones y desplazamientos dados en el borde.

Para este problema en particular tendremos que $\Gamma=\Gamma_\phi$, con
\begin{align*}
  \B{B(\phi)}=\left[\begin{array}{c}u-0\\v-0\end{array}\right] = \B{0}
  \qquad \T{ y }\qquad
  \B{X}=\left[\begin{array}{c}1\\1\end{array}\right].
\end{align*}
Para aproximar la solución uso la expansión
\begin{align*}
  \B{\hfi}=\left[\begin{array}{c}\hat{u}\\\hat{v}\end{array}\right] =
  \B{\psi}+\sum{\B{N}_m\B{a}_m}.
\end{align*}
Usando las funciones triviales $\psi_1=\psi_2=0$ se satisface automáticamente el contorno.

El planteo en residuos ponderados es
\begin{align*}
  \int_\Omega\B{W}_l\B{A(\hfi)}d\Omega = 
%  + \int_\Gamma\B{\overline W}_l\B{B(\hfi)}d\Gamma
  \int_\Omega
\left[\begin{array}{cc}
      W_{l,1} & 0\\
      0 & W_{l,2}
    \end{array}\right]
 \left[\begin{array}{c}
      \dpar{\hat\sigma_x}{x}{}+\dpar{\hat\sigma_{xy}}{y}{}+X\\
      \dpar{\hat\sigma_{xy}}{x}{}+\dpar{\hat\sigma_y}{y}{}+Y
    \end{array}\right]
d\Omega
  = \B{0},
\end{align*}
donde $\B{\hat\sigma}=\B{D}\C{L}\B{\hfi}$.

Debilitando estas ecuaciones tengo
\begin{align*}
  -\int_\Omega{
 \left[\begin{array}{c}
      \hat\sigma_x\dpar{W_{l,1}}{x}{}+\hat\sigma_{xy}\dpar{W_{l,1}}{y}{}-W_{l,1}X\\
      \hat\sigma_{xy}\dpar{W_{l,2}}{x}{}+\hat\sigma_y\dpar{W_{l,2}}{y}{}-W_{l,2}Y
    \end{array}\right]
 d\Omega}
  +\int_\Gamma{
 \left[\begin{array}{c}
      (\hat\sigma_x\eta_x+\hat\sigma_{xy}\eta_y)W_{l,1}\\
      (\hat\sigma_{xy}\eta_y+\hat\sigma_y\eta_y)W_{l,2}
    \end{array}\right]
 d\Gamma}
  = \B{0}.
\end{align*}

Elijo las funciones de peso tales que $W_{l,1}=W_{l,2}=0$ en $\Gamma_\phi=\Gamma$, entonces
se anulan las integrales en el contorno resultantes de la debilitación.

Escribo las expresiones de más arriba en la forma compacta
\begin{align*}
  \int_\Omega\left(\C{L}\B{W}_l\right)^T\B{\hat\sigma}d\Omega -
  \int_\Omega\B{W}_l\B{X}d\Omega = \B{0}
\end{align*}
y expresando esto en términos de los desplazamientos ($\B{\hat\sigma}=\B{D}\C{L}\B{\hfi}$), tengo
\begin{align*}
  \int_\Omega\left(\C{L}\B{W}_l\right)^T\B{D}\C{L}\B{\hfi}d\Omega =
  \int_\Omega\B{W}_l\B{X}d\Omega.
\end{align*}
Reemplazando por la expansión de $\B{\hfi}$,
\begin{align*}
  \int_\Omega\left(\C{L}\B{W}_l\right)^T\B{D}\C{L}\left(\sum{\B{a}_m\B{N}_m}\right)d\Omega =
  \int_\Omega\B{W}_l\B{1}d\Omega\\
  \sum{\B{a}_m\int_\Omega\left(\C{L}\B{W}_l\right)^T\B{D}\C{L}\B{N}_m d\Omega} =
  \int_\Omega\B{W}_l\B{1}d\Omega.
\end{align*}
Así llegamos a una ecuación del tipo $\B{Ka}=\B{f}$, con
\begin{align*}
  \B{K}_{lm}=\int_\Omega\left(\C{L}\B{W}_l\right)^T\B{D}\C{L}\B{N}_m d\Omega.
\end{align*}

Eligiendo los $\B{N}_m$ que satisfacen el contorno
\begin{align*}
  \B{N}_m=\left[\begin{array}{cc}
      N_{l,1} & 0 \\ 0 & N_{l,2}
    \end{array}\right]
  =\left[\begin{array}{cc}
      \sin{l\pi x} & 0 \\ 0 & \sin{l\pi y}
    \end{array}\right]
\end{align*}
y aplicando Galerkin las funciones de peso $\B{W}_l$ también cumplirán con 
las condiciones de contorno Las submatrices
\end{document}
%% \newpage
%% \appendix
%% \section{Ejercicio 1}
%% \subsection*{mrp\_func\_poly\_pcoll.m}
%% %{\small\verbatiminput{src/mrp_func_poly_pcoll.m}}
%% \newpage
%% \subsection*{mrp\_func\_poly\_galerkin.m}
%% %{\small\verbatiminput{src/mrp_func_poly_galerkin.m}}
%% \newpage
%% \section{Ejercicio 2}
%% \subsection*{ej2.m}
%% %{\small\verbatiminput{src/ej2.m}}
%% \section{Ejercicio 3}\label{ap:ej3}
%% \subsection*{ej3\_matlab.m}
%% %{\small\verbatiminput{src/ej3_matlab.m}}
%% \end{document}
